

 

 Už  dávnejšie odpočíva v Mexiku, v raji všetkých spevákov country a osamelých kovbojov. Michal Tučný (na archívnej snímke) opustil tento svet presne pred desiatimi rokmi, ale zanechal po sebe pesničky, ktoré prekonali hranice svojho žánru. Kto by si nespomenul na jeho Posledného kovboja, Snídani v trávě alebo Báječnú ženskú? Spieva si ich už niekoľko generácií. 
 "V zásade neklamem. V drvivej väčšine pesničiek spievam pravdu, okrem toho, že môj dedko nebol blázon - texaský ahasver (večný pútnik). Mám aspoň z môjho pohľadu senzačnú ženu, ktorá so mnou vydržala veľmi veľa rokov. A túto pieseň napísal Zdeňek Rytíř presne na našu rodinu," vysvetľoval pred smrťou  spevák s guľatou postavou hlavný dôvod, prečo jeho pesničky mali ľudia tak radi. 
 Michal Tučný sa narodil 11. januára 1947 v Prahe v umeleckej rodine. Jeho matka bola známa kunsthistorička, otec grafik. Hudobné základy z detstva? Naučil sa hrať na klavír a neskôr aj na gitaru. 
 Vyučil sa za predavača a vystriedal mnoho profesií. Robil poštára,  skladníka, predával vianočných kaprov. Zo všetkého najradšej hral a spieval. Ako štrnásťročný hral na bicie v dixielandovej skupine, neskôr skúšal aj bigbít v bratovej kapele. 
 Michal však prostredníctvom pesničiek Jiřího Suchého prepadol country. Túžil po bendže, ktoré nebolo začiatkom šesťdesiatych rokov v obchodoch dostať.  Jeho príbuzní spomínajú, ako si z gitary odmontoval dve struny, pod kobylku vložil toaletný papier, a imitoval zvuk vysnívaného nástroja. 
 Lásku ku country uňho prehĺbila jedna z jeho prvých lások - speváčka Eva Olmerová. Tá ho vraj naučila spievať srdcom aj piť. Alkohol ho sprevádzal celý život. 
 Českej country scéne sa  prvýkrát predstavil v roku 1967 ako hosť skupiny Rangers. Vyhrali prvý ročník Porty. O dva roky neskôr mu miesto speváka v skupine Greenhorns ponúkol Jan Vyčítal. Zanovitý Tučný najprv odmietal spievať v češtine. Keď sa z piesne "Rovnou, tady rovnou" stal po televíznom vystúpení hit, skupina vychrlila ďalšie úpravy známych amerických  tradicionálov. 
 V roku 1974 prešiel do skupiny Fešáci. Jeho sen, mať vlastnú kapelu, sa mu splnil o šesť rokov. Založil Tučňákov a s priateľom a textárom Zdeňkom Rytířom napísal v prvej polovici osemdesiatych rokov svoje najznámejšie piesne. Počas spoločných sedení na chate Rytíř prebásnil pre svojho kolegu známy americký  countryhit Goodhearted Woman od Waylona Jeninngsa a Willieho Nelsona na Báječnú ženskú alebo zo Sea of Heartbreak sa stala Snídaně v trávě. Výborné boli však aj vlastné sklady ako Pověste ho vejš alebo Starýho psa novým kouskům nenaučíš. 
 Tučný žil ako bohém - napriek chatrnému zdraviu už od mladosti veľa jedol a ešte viac  chľastal. Už v roku 1975 akoby zázrakom prežil, keď mu prasklo hrubé črevo a mal rozsiahly zápal podbrušia. Napriek veľkým bolestiam pravidelne vystupoval, skladal a nahrával. Neznášal, ak mu zdravotné problémy nedovolili koncertovať. 
 Návaly hnevu vraj často ventiloval na svojom okolí. Presvedčili sa vraj o tom aj Milan Lasica a Július Satinský, ktorým  riadne opitý Tučný vraj nadával: "Vy dva, vy víte hovno!" Na druhý deň sa už ospravedlňoval. 
 Podľa jeho ženy Marty mu život o niekoľko rokov predĺžil miestny páter zvaný Ferda. Spevák sa riadil jeho bylinkovým kúrami, ale bez piva vydržať nevedel. Rakovina mu už nedovolila vrátiť sa na pódiá. Michal Tučný zomrel 10.  marca 1995. Na cintoríne v Hošticiach má pomník v tvare klobúka, ktorý navrhol jeho priateľ a sochár Michal Gabriel. 
 Na "posledného kovboja" jeho priaznivci nezabudli. V roku 2003 ho uviedli na Anděloch, čiže "českých Grammy", do siene slávy.  Na jeho počesť sa na festivale Stodola Michala Tučného schádzajú v Hošticiach tisíce ľudí. Na  výročie jeho úmrtia sa dokonca stretávajú aj členovia pražského klubu XXXL. "Bol to jeden z tučniakov, ktorý to niekam dotiahol," hovorí šéf klubu Ivan Veverka. 
 Český kráľ country nahral okolo dvestopäťdesiat pesničiek, ktoré mu zaručili nesmrteľnosť - tak ako spieva v jednej z menej známych piesní: Já budu žít  navěky / Na druhým břehu řeky / Kterýmu z nouze říkám čas / Až uslyšíte v letní bouři / Zdálky burácivej hrom / Hlavu v dešti nohy v louži / Zpívejte se mnou tenhle song." 	 

